\href{http://www.wolframalpha.com/}{Wolfram alpha}, la vostra salvezza per ogni dubbio matematico.

\newpage
\section{Derivata delle funzioni elementari}

\begin{table}[!ht]
\centering


\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
Funzione & Derivata \\
\hline
Costante & 0 \\
\hline
$x^{\alpha}$ & $ \alpha x^{\alpha - 1} \ \mbox{con}  \ \alpha \in \R$ \\
\hline
$e ^x$ & $e ^x$ \\
\hline
$\sin (x) $ & $ \cos (x) $ \\
\hline
$\cos (x) $ & $ -\sin (x) $ \\
\hline
$\log (x) $ & $\dfrac{1}{x} $ \\
\hline
$\arcsin (x)$ & $\dfrac{1}{\sqrt{1-x^2}}$ \\
\hline
$\arccos (x)$ & $-\dfrac{1}{\sqrt{1-x^2}}$ \\
\hline
$\arctan (x)$ & $\dfrac{1}{1+x^2}$ \\
\hline
$\sinh (x) $ & $ \cosh (x) $ \\
\hline
$\cosh (x) $ & $ \sinh (x) $ \\
\hline
$\sinh ^{-1}(x)$ & $\dfrac{1}{\sqrt{x^2-1}}$ \\
\hline
$\cosh ^{-1}(x)$ & $\dfrac{1}{\sqrt{1+x^2}}$ \\
\hline
$\tanh ^{-1}(x)$ & $\dfrac{1}{1-x^2}$ \\
\hline

\end{tabular}
\caption{Derivata delle funzioni elementari}

\end{table}





















\newpage
\section{Serie di Taylor più comuni}

\begin{table}[!ht]
\centering

\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
Funzione & Serie & Raggio di convergenza \\
\hline
$\sin (x)$ & $\dsum_{n=0}^{\infty} \dfrac{(-1)^{n+1}}{(2n+1)!}x^{2n+1}$ & $\infty$\\
\hline
$\cos (x)$ & $\dsum_{n=0}^{\infty} \dfrac{(-1)^{n}}{(2n)!} x^{2n}$ &$\infty$ \\
\hline
$\sinh (x)$ &  $\dsum_{n=0}^{\infty} \dfrac{x^{2k+1}}{(2k+1)!}$ & $\infty$\\
\hline
$\cosh (x)$ & $\dsum_{n=0}^{\infty} \dfrac{x^{2n}}{(2n)!} $ & $\infty$\\
\hline
$\ln (1+x)$ & $\dsum_{n=1}^{\infty} \dfrac{(-1)^{n+1}}{n} x^n $ & $1$\\
\hline
$e^x$ & $\dsum_{n=0}^{\infty}  \dfrac{x^n}{n!}$ & $\infty$ \\
\hline
$(1+x)^{\alpha}$ & $\dsum_{n = 0}^{\infty} \binom{\alpha}{n} x^n$ & $1$ \\
\hline





\end{tabular}
\caption{Serie di Taylor più comuni}
\label{tabella taylor}
\end{table}






















\newpage
\section{La funzione gamma di Eulero}
Per ogni $z \in \C$ definiamo 
\[ \Gamma (z) = \dint _0 ^{+\infty} t^{z-1} e^{-t}  \dd t\]


\begin{prop}
Per ogni $z \in \C$, vale $\Gamma (z + 1) = z\Gamma (z)$
\end{prop}

Dimostrazione: Integriamo per parti

\[ \Gamma(z + 1) = \dint_0^{+\infty} t^{z}e^{-t}  \dd t  = - t^z e^{-t}|_{0}^{+\infty} + z \dint_0^{+\infty} t^{z-1}e^{-t} \dd t = z \Gamma (z)\]

Inoltre, con un banale integrale si nota che $\Gamma (1) = 1$, per cui $\Gamma (n+1) = n! 	 \ \forall n \in \N$. In particolare, possiamo in un certo senso dire che la funzione Gamma è una generalizzazione dei fattoriali estesa al piano complesso.

\begin{prop}
$\Gamma\left(\frac{1}{2}\right) = \sqrt{\pi}$

\end{prop}
Dimostrazione:

\[\Gamma\left(\dfrac{1}{2}\right) = \dint_0^{\infty}t^{-\frac{1}{2}} e^{-t} \dd t\]

\[ \sqrt{t} = x \Rightarrow  \dd t = 2 x \dd x\]

\[\Gamma\left(\dfrac{1}{2}\right) = \dint_0^{\infty} 2e^{-x^2} \dd x = \dint_{-\infty}^{\infty}e^{-x^2} \dd x\]

È stato dimostrato che non si può trovare una primitiva di $e^{-x^2}$ esprimibile in termini di funzioni elementari. Tuttavia, con un trucco si può calcolare il particolare integrale definito che abbiamo lì sopra.

\[I = \dint_{-\infty}^{\infty}e^{-x^2} \dd x = \dint_{-\infty}^{\infty}e^{-y^2} \dd y \]

\begin{align*}
  I^2 &= \dint_{-\infty}^{\infty}e^{-x^2}\dd x \dint_{-\infty}^{\infty}e^{-y^2} \dd y = \dint_{-\infty}^{\infty}\dint_{-\infty}^{\infty}e^{-(x^2+y^2)} \dd x \dd y = \dint_{0}^{\infty}\dint_0^{2\pi} r e^{-r^2} \dd \phi  \dd r \\
      &= \pi \dint_0^{\infty}2re^{-r^2}\dd r = \pi \left[ -e^{-r^2}\right]_{0}^{\infty} = \pi \\
\end{align*} 




\[I = \dint_{-\infty}^{\infty}e^{-x^2} \dd x =  \sqrt{\pi}\] \qed



























\newpage
\section{Identità vettoriali ed operatoriali}

\begin{equation}
\vec a \times  (\vec b \times \vec c) = \vec b (\vec a \cdot \vec c) - \vec c (\vec a \cdot \vec b)
\end{equation}
\begin{equation}
\rot (\rot \vec F) = \grad(\div \vec F) - \nabla^2 \vec F
\end{equation}


\begin{equation}
\vec v \times (\rot \vec v) = (\vec v \cdot \vec \nabla) \vec v - \grad\left( \dfrac{1}{2}v^2\right)
\end{equation}
Dimostrazione:
\[
\left(\vec v \times (\rot \vec v)\right)_i = \epsilon_{ijk}v_j\epsilon_{klm}\d _l v_m = \epsilon_{kij}\epsilon_{kml}v_j\d _l v_m = (\delta_{im}\delta_{jl} - \delta_{il}\delta_{jm})v_j \d _l v_m = \] 
\[ = v_j \d _j v_i - v_j \d _i v_j = ((\vec v \cdot \vec \nabla) \vec v)_i - \left(\grad\left( \dfrac{1}{2}v^2\right)\right)_i
\]



\begin{equation}
\div (\psi \grad \phi) = \grad \psi \cdot \grad \phi + \psi \nabla^2 \phi
\end{equation}
(Prima identità di Green)


\begin{equation}
\div (\psi \grad \phi - \phi \grad \psi) = \psi \nabla^2 \phi - \phi \nabla^2 \psi \Rightarrow \doint_{\d V} \left( \psi \grad \phi - \phi \grad \psi\right)\cdot \dd\vec A = \dint_V \left(\psi \nabla^2 \phi - \phi \nabla^2\psi \right) \dd V
\end{equation}

(Seconda identità di Green)
